JEDNÁNÍ PRVNÍ

1. scéna

Athény. – Palác Theseův.

Vystoupí THESEUS, HIPPOLYTA, PHILOSTRATES a DRUŽINA.

THESEUS:
Teď kvapem, spanilá Hippolyto,
se blíží svatební nám hodina;
jen čtyři blahé dny a přinesou
nám nový MĚSÍC:
leč jak pomalu,
ó žel! – té staré luny ubývá!
mé touhy zdržuje jak macecha
neb vdova, která tráví loudavě
na mladistvého muže důchodech.

HIPPOLYTA:
Ty čtyři dny se rychle vnoří v noc
a v čtyřech nocích rychle prosněn čas;
a potom luna stříbrný jak luk,
znov napjatý na nebes klenutí,
v noc bude shlížet našich slavností.

THESEUS:
Již jdi, Philostrate, a povzbudiž
ku kratochvíli mládež athénskou,
vzbuď ducha jaré, svěží veselosti
a k pohřbům odkaž smutek všeliký:
ten bledý druh nám nevhod k slavnostem.

Odejde PHILOSTRATES.

Hippolyto, já mečem ucházel
se o tebe a ubližuje ti
jsem dobyl lásky tvé, však za choť vzít
chci tebe nyní jinou náladou:
hrou, leskem nádherným a stolováním.

Vystoupí EGEUS, HERMIE, LYSANDER a DEMETRIUS.

EGEUS:
Buď šťasten Theseus, náš slavný kníže!

THESEUS:
Dík, dobrý Egee! – Co nového?

EGEUS:
Pln hněvu přicházím a s žalobou
na dítě své, svou dceru Hermii.
Sem blíž, Demetrie! – Ctný pane můj,
já svolil, aby ten ji za choť vzal.
Sem blíž, Lysandre! – Kníže laskavý,
muž ten mé dcery srdci učaroval:
ty, ty, Lysandre, verše dávals jí
a dary lásky měnil s děckem mým,
tys při měsíci pod oknem jí zpíval
lstným hlasem klamné lásky písničky
a ukrad otisk její obraznosti
z tvých vlasů náramky a prsteny
a cetkou, tretkou, hračkou všelikou
a kyticemi, mlsky – mocnými
to posly k mládí nezkušenému;
tys lestně uzmul srdce dcery mé
a poslušnost, jíž jest mi povinna,
jsi v zatvrzelou změnil urputnost. –
A, dobrý kníže můj, když nebude
zde před Tvou Milostí chtít za muže
Demetria, tož prosím, athénský
ať v právo vejde starodávný řád,
bych, protože jest mou, směl naložit
s ní o své vlastní vůli, kteráž jest:
buď muži tomu zde ji odevzdám,
neb smrtí zemře, bez všech průtahů,
jak zákon velí v takém případě.

THESEUS:
Co vy, Hermie, tomu říkáte?
Dejte si radit, dívko spanilá:
vám otec váš by měl být jako bůh;
jak ten, jenž složil vaši půvabnost,
ba ano, jako ten, jemuž jste vy,
jen jako podoba, již do vosku
byl vtisknul on, a v jeho moci jest
tvar ponechati, neb jej zahladit. –
Demetrius jest čacký, vzácný muž.

HERMIE:
Tak jest Lysander.

THESEUS:
                                              Ano, v sobě jest;
leč v této věci, otce vašeho
že nemá souhlasu, ten druhý vám
být musí vzácnější.

HERMIE:
                                 Kéž otec můj
se jenom díval mýma očima!

THESEUS:
Spíš oči vaše jeho soudem hleďte.

HERMIE:
Již prosím Vaši Milost, odpusťte. –
Já nevím, co mne osměluje tak,
též ne, jak slušno na můj dívčí mrav
zde, v také přítomnosti, pronášet
své myšlenky; – leč prosím Vaši Milost,
bych směla zvěděti to nejhorší,
co potkati mne může tenkráte,
když odmítnu ten sňatek s Demetrem?

THESEUS:
Buď smrtí zemříti, neb na věky
se společnosti muže odříci.
Tož, krásná Hermie, se optejte
svých tužeb, svoji mladost uvažte
a dobře prozpytujte vlastní krev:
zdaž, nepovolíc volbě otcově,
snést dovedete roucho jeptišky;
být navždy v stinný klášter zavřena,
žít, sestra bezdětná, svůj celý věk,
mdlé hymny prozpěvujíc bezplodné
a chladné luně. – Třikrát blaženi,
kdož opanují krev a podniknou
tu panenskosti pouť; – však pozemsky
víc šťastna růže překapaná v tresť,
než ta, jež vadnouc na panenském trnu,
tam roste, živa jest a umírá
v svém osamělém blahoslavenství.

HERMIE:
Tak růst chci, žít a umřít, pane můj,
než abych vzdala úpis panenství;
v moc toho, jehož neždanému jhu
má duše svrchovanost odpírá.

THESEUS:
Čas vezměte si na rozmyšlenou,
a o nejbližším novém měsíci
– v ten den, jenž mezi mnou a láskou mou
též věčný družný svazek zpečetí –
v ten den buď na smrt připravíte se
pro neposlušnost vůle otcovy,
neb, jak si přeje on, Demetria
za chotě vezmete; – či složíte
u stupňův Dianina oltáře
slib věčné přísnosti a samoty.

DEMETRIUS:
Již povolte, ó sličná Hermie,
a ty, Lysandre, podřiď chatrný
svůj nárok mému právu jistému.

LYSANDER:
Demetrie, máš lásku otcovu;
mně Hermiinu nech: – s ním ožeň se.

EGEUS:
Aj, posměvači! – Žeť má lásku mou
a co jest mé, má láska jemu dá.
Jest ona mou a všechna práva svá
já přenáším zde na Demetria.

LYSANDER:
Jsem, kníže, z rodu dobrého jak on,
jak on též bohat, láskou bohatší;
můj osud skvělý v každém ohledu
tak jako jeho, ne-li skvělejší;
a což je víc nad všechny tyto chlouby,
já milován jsem krásnou Hermií.
Proč tedy na svém právu netrvat?
Demetrius – na jeho hlavu zde
to přísahám – se dříve ucházel
o Nedarovu dceru, Helenu,
a zaujal její duši veškerou;
a ona, něžná dívka, nyje teď
a zbožně nyje, nyje v modlářství
po tomto muži hříšně vrtkavém.

THESEUS:
Já přiznám se, že též to doslechnuv
s Demetriem jsem o tom mluvit chtěl,
však příliš zaujat věcmi vlastními
jsem z mysle pustil to. – Demetrie,
vy též, Egee, se mnou půjdete,
chci oběma vám stranou domluvit.
Co vás se týče, krásná Hermie,
již ozbrojte se, aby rozmar váš
se přizpůsobil vůli otcově; –
neb jinak vydá zákon athénský,
jejž zmírniti nám nelze nikterak,
vás na smrt, nebo slibu samoty.
Již pojď, Hippolyto; – jak, drahá, jest?
Vy též, Demetre, pojďte s Egeem:
chci úkol vám při našem sňatku dát
a porokovat s vámi o něčem,
co dotýká se blízko obou vás.

EGEUS:
Jdem k službám ochotni a s radostí.

Odejdou všichni až na LYSANDRA a HERMII.

LYSANDER:
Aj, miláčku, proč líce tvé tak zbledly,
proč tam ty růže vadnou rychle tak?

HERMIE:
Snad deště nemají, jímž věru mohla
bych zrosit je svých očí mrákavou.

LYSANDER:
Ó žel, dle všeho, co jsem kde jen čet,
neb doslech z povídek a dějeprav,
běh věrné lásky nikdy nespěl hladce:
buď krví byla rozdílná –

HERMIE:
                                               Ó muka!
když příliš vznesena na prostý rod.

LYSANDER:
Neb na věk špatně roubena –

HERMIE:
                                                             Ó hanba!
když příliš stará k sňatku s mladostí.

LYSANDER:
Neb vyhlédli ji příbuzní –

HERMIE:
                                                     Ó peklo!
si volit lásku zrakem jiného.

LYSANDER:
Aneb když byla volby vzájemnost,
smrt, válka, nemoc obléhaly ji
a mžikovou ji činily jak zvuk,
jak stín, tak spěšnou, prchavou jak sen
a krátkou jako v čiré noci blesk,
jenž rázem nebe odhalí a zem
a dřív, než člověk říci může: Viz!
jej temnot jícen opět pohltí:
tak rychle věci světlé přejdou v nic.

HERMIE:
Když tedy vždy stih věrnou lásku žal,
jest výrokem to psáno osudu:
v své zkoušce tedy buďme trpělivi,
neb utrpení jest to obvyklé
a k lásce přísluší jak myšlení
a sny a vzdechy, slzy, toužení
– ti průvodcové strázně ubohé.

LYSANDER:
Toť dobrá útěcha. – Slyš, Hermie:
mám ovdovělou tetu, žijící
o velkých důchodech a bezdětnou;
dům její sedm mil jest od Athén
a jsem jí milým jediný jak syn.
Tam, Hermie, tě mohu za choť vzít;
v ta místa krutý zákon athénský
nás nemůž stíhat. – Miluješ-li mne,
dům otcův opusť na zítřejší noc
a v doubravě, na míli od města,
kde jednou potkal jsem tě s Helenou
jak slavily jste jitro májové,
tam, drahá, budu čekat na tebe.

HERMIE:
Lysandre můj, já tobě přísahám
při Cupidově nejsilnějším luku
a zlatohroté střele nejlepší,
při Venušiných hrdlic nevinnosti,
při všem, co duše pojí, lásku hostí,
při ohni, karthagskou jenž kněžnu trávil,
když klamný Troján v dál se od ní plavil,
při slibech všech, jež mužem porušeny
a jichž jest víc, než hlesly jich kdy ženy,
na témže místě, jež jsi určil sám,
já zítra jistě tebe vyhledám.

LYSANDER:
Splň, drahá, slib. – Hle, zde jest Helena.

Vystoupí HELENA.

HERMIE:
Bůh s vámi, krásná Heleno! – Kam jdete?

HELENA:
Že krásná? – Ne; – to „krásná“ odřekněte.
Rád, šťastná krásko, Demeter má vás!
Váš zrak mu vůdčí hvězdou, sladký hlas
zní liběj, ovčáku než skřivan zvučí,
když jař je zelená a hlohy pučí.
Jest neduh nakažliv: kéž vděk moh býti!
Já chtěla bych se vaším nakaziti;
můj sluch váš hlas, můj zrak hled váš by měl,
můj ret by hudbou vašich retů zněl.
Ó kdyby svět byl můj, já ráda dám
vše ostatní až na Demetra vám.
Ó učte mne, jaký to pohled máte,
a čím tluk jeho srdce ovládáte!

HERMIE:
Naň mračím se, on miluje mne dál.

HELENA:
Kéž úsměv můj v tom umění se znal!

HERMIE:
Já klnu mu, jej k lásce jen to pudí.

HELENA:
Mé modlitby kéž takou vroucnost budí!

HERMIE:
Víc nenáviděn, víc mi chodí vstříc.

HELENA:
Víc milován, mne nenávidí víc!

HERMIE:
Ne mojí vinou tak se zapomíná.

HELENA:
Však vaší krásou – kéž to moje vina!

HERMIE:
Víc nespatří mne – utěšte se tím;
s Lysandrem naše město opustím.
Lysandra než mé oči uhlídaly,
mně Athény se rájem býti zdály:
ó co má tedy láska moje vnady,
když dřív co rájem, jest mi peklem tady.

LYSANDER:
Vám, Heleno, své tajemství chcem říci:
až zítra Phoebe stříbrnou svou líci
ve vodním bude shlížet zrcadle
a rosou zperlí trávy ovadlé,
to v čas, jenž milujících útěk halí,
my z Athén uprchnout se odhodlali.

HERMIE:
A v lese, kde my dvě tak mnohou chvíli
v mdlých petrklíčích pospolu jsme snily
svých srdcí bavíce se něžným snem,
já a Lysander setkati se chcem;
a potom Athény nám z očí zmizí
a nových přátel najdem v zemi cizí.
Buď s bohem, družko, zbožně pamatuj,
a štěstí dej, by Demeter byl tvůj!
Splň slib, Lysandre! – Do zítřka náš hled
po lásky stravě musí hladovět.

LYSANDER:
Já v slovu dostojím, má Hermie!

Odejde HERMIE.

Vám též, Heleno, musím s bohem dát;
jak jeho vy, vás Demeter měj rád!
(Odejde.)

HELENA:
Jak jedni nad jiné tak šťastni jsou!
Mne též jak ji v Athénách krásnou zvou.
Co na tom? – Demeter když jinak hledí?
On nechce věděti, co všichni vědí;
a on jak blouzní, touže po Hermii,
tak v blouznění mé touhy po něm nyji.
I věci bídné, nemající ceny,
jsou láskou v úměr, hodnost proměněny:
ne okem láska, duchem však se dívá,
a proto Cupid slep malován bývá.
Duch lásky nedbá moudrých na pravidla;
ne oči značí úkvap, ale křídla;
a proto láska dítětem je zvána,
že při volbě tak často oklamána.
Jak rozpustilí hoši ve hře lhou,
tak prolhán bývá Cupid se svou hrou;
neb Demeter než Hermii shled v touze
mně stokrát přísahal, že můj jest pouze;
leč sotva z ní mu trochu tepla hřálo,
to krupobití přísah v nivec tálo. –
Jdu, útěk Hermiin mu zradím hned:
on zítra v noci prchající v sled
se pustí do lesa; – a za tu zvěst
mít jeho dík, toť drahou cenou jest;
však tím zas bolest svoji obohatím,
že provodím jej tam a s ním se vrátím.
(Odejde.)

2. scéna

Athény. – Světnice v chalupě Kdouličkově.

Vystoupí KDOULIČKA, ŠVIHLÍK, KLUBKO, PÍSKÁLEK, ČENICH a HLADOMOR.

KDOULIČKA:

Je celá naše kumpanie pohromadě?

KLUBKO:

Uděláte nejlépe, když je vyvoláte všechny, muže za mužem, podle zápisu.

KDOULIČKA:

Zde je konškript jména každého člověka, jenž pokládá se po celých Athénách za způsobilého zahráti v našem divadelním představení u vévody a vévodkyně na večer o jejich veselce.

KLUBKO:

Předně, dobrý Petře Kdouličko, nám povězte, o čem ten kus jedná; potom přečtěte jména herců; a tak hezky až k hlavní věci.

KDOULIČKA:

Tak, tak; – naše hra jest „Nejžalostnější komedie a nejukrutnější smrť Pyrama a Thisby“.

KLUBKO:

Velmi dobrý kus práce, ujišťuji vás, a veselý. – Teď, dobrý Petře Kdouličko, vyvolávejte herce podle cedule. Sousedé, rozstupte se.

KDOULIČKA:

Odpovídejte, jak vás budu volat: – Mikuláš Klubko, tkadlec.

KLUBKO:

Tady. Řekněte, jakou úlohu budu hrát, a pokračujte.

KDOULIČKA:

Vy, Mikuláši Klubko, jste zapsán za Pyrama.

KLUBKO:

Co je to ten Pyramus? Milovník, nebo tyran?

KDOULIČKA:

Milovník, jenž se z lásky co nejšvarněji zabije.

KLUBKO:

K tomu bude potřeba trochu slzí, když se to věrně představí. Když já to budu hrát, ať si dá obecenstvo pozor na oči; já strhnu lijáky, já budu takřka naříkat. Teď dále – ale přec mám tak nejlepší humor pro tyrana. Já bych uměl zahráti Herkulesa k pomilování, nebo tak nějakou úlohu, kde člověk dřípá kočky a všecko zdrtí na capart.

Skal strašný sráz
a země třas,
roztříští v ráz
      žalářní brány.
A Fojba tvář
dá z dálky zář;
a tvoř a mař
      Park bloudských rány.

To šlo od podlahy! – Teď volejte ostatní herce. To bylo tak herkulesovské, to bylo tyranské; milovník to udělá žalostněji.

KDOULIČKA:

František Pískálek, spravovač měchů.

PÍSKÁLEK:

Zde, Petře Kdouličko.

KDOULIČKA:

Pískálku, vy musíte vzíti Thisbu na sebe.

PÍSKÁLEK:

Co je Thisbe? Toulavý rytíř?

KDOULIČKA:

To je ta panna, kterou Pyramus musí milovat.

PÍSKÁLEK:

To ne, to ne; úlohu ženskou mi nedávejte, mně začínají vyrážet vousy.

KDOULIČKA:

To je všecko jedno; budete to hráti s larvou a mluvit můžete tak tenounce, jak chcete.

KLUBKO:

Mohu-li vzíti larvu, nechte mne hráti také Thisbu; budu mluviti hláskem hrozitánsky tenounkým: „Thisbe, Thisbe! Ach, Pyrame, má lásko nejdražší! Tvá drahá Thisbe, tvá drahá milenka!“

KDOULIČKA:

Ne, ne; vy musíte hráti Pyrama; a vy, Pískálku, Thisbu.

KLUBKO:

Tedy dobře; dále.

KDOULIČKA:

Robin Hladomor, krejčí.

HLADOMOR:

Zde, Petře Kdouličko.

KDOULIČKA:

Robine Hladomore, vy budete hráti Thisbinu matku. – Tomáš Čenich, kotlář.

ČENICH:

Zde, Petře Kdouličko.

KDOULIČKA:

Vy Pyramova otce; já sám otce Thisbina. Švihlíku, truhláři, vy převezmete úlohu lva; a to je, doufám, přece jednou řádně obsazený kus.

ŠVIHLÍK:

Máte to napsáno, co hraje lev? Prosím vás, máte-li, dejte mi to, neboť učení mi jde těžko do hlavy.

KDOULIČKA:

To můžete odbýt extempore; není to nic jiného než řvaní.

KLUBKO:

Dejte mi také toho lva; já budu řvát, že každému, kdo to uslyší, srdce v těle poskočí. Já budu řvát, že vévoda řekne: „Ať zařve zas, ať zařve zas.“

KDOULIČKA:

Kdybyste řval příliš strašlivě, poděsil byste vévodkyni a paničky, že by se daly do křiku, a to by stačilo, aby nás všecky dali oběsit.

VŠICHNI:

To bychom viseli, každý matky syn.

KLUBKO:

Za to vám ručím, přátelé, kdybyste z paniček vystrašili rozum, že by jim ho více nezbylo než dát nás oběsit. Ale já zkormoutím svůj hlas tak, že budu řváti tichounce jako cucavé holoubátko, já budu řváti jako slavíček.

KDOULIČKA:

Vy nemůžete hráti nic jiného než Pyrama, neboť Pyramus je chlapík líbezné tváře, slušný chlapík, jakého kdy jen vidíte za letního dne, nad míru švarný, kavalírský chlapík. A proto, chtějte, nechtějte, musíte Pyrama hrát vy.

KLUBKO:

Dobrá vezmu to. V jakých pak vousech bych to hrál nejlépe?

KDOULIČKA:

I v jakých vám libo.

KLUBKO:

Sehraju to buď v těch barvy slámové, nebo v těch vousech tmavě pomerančových, krvavě šarlatových, anebo v té paruce francouzské, žluté jako divizna.

KDOULIČKA:

Některé ž těch vašich francouzských paruk nemají už vůbec žádných vlasů, a budete tedy hráti na holo. Ale, sousedé, zde jsou vaše úlohy: a já vás žádám, prosím, zapřísahám vás, abyste je uměli zejtra do večera. A sejdeme se v knížecím lese, půl hodiny od města při měsíci. Tam si odbudeme zkoušku, neboť kdybychom to zkoušeli v městě, přijdou nám lidé na krk a náš plán je prozrazen. – Já zatím sepíšu na cedulku všechny věci, kterých je k naší hře zapotřebí. Prosím vás, jen mi nikdo nescházejte.

KLUBKO:

Přijdem; a tam si to můžeme odzkoušet nestydatě hrdinsky. Přičiňte se, chlapsky se tomu naučte a buďte zdrávi.

KDOULIČKA:

Na shledanou u dubu vévodského.

KLUBKO:

Ujednáno; – držte se, nebo hoďte řemeslem.

Odejdou.

JEDNÁNÍ DRUHÉ

1. scéna

Les nedaleko Athén.

Vystoupí ELF z jedné a PUK z druhé strany.

PUK:
Hej, hola, duchu! Kam to pospícháš?

ELF:
   Přes hory a doly,
   skrz houšť a les,
   oborou i v poli,
   přes plot a mez,
   ohněm, vodou těkám svěží,
   rychleji než měsíc běží;
   kněžně elfů k službám spěji,
   rosím v trávě kola její.
   Prvosenek útlé zjevy
   kolem ní jsou, dvorské děvy;
   viz jak jejich šaty zlaté
   rubíny jsou kropenaté;
   darem jim je daly víly,
   v pihách těch jich vůni skryly
Však nyní musím rosu hledat jít
a po perle jim v ouška zavěsit.
Mám na spěch, zdráv buď, duchu nemotoro!
Má kněžna s elfy už tu bude skoro.

PUK:
Dnes v noci král chce tady míti rej,
by s královnou se nepotkali, dbej;
neb Oberon jest plný nevole,
že v průvodu má krásné pachole,
jež ukradeno indickému králi;
tak sličné dítě jsme zde nevídali:
i žárlí Oberon a sám to hoše
na lesních toulkách mít chce za panoše;
však ona králi na vzdory se staví,
jen hocha věnčí, stále se s ním baví. –
A teď, když potkají se na pažitu,
neb v háji, u studánky, při hvězd svitu,
hned vadí se a elfové jak blázni
se v žaludové misky skryjou v bázni.

ELF:
Mé oči neklamou-li a můj sluch,
tos ty ten šibalský a zbujný duch,
jejž „dobrá kopa“ zvát jsem slyšel kdesi.
Či nejsi ten, jenž na vsi holky děsí,
tu mléko sbírá, v mlýnku nesnáz činí
a nedá stlouci říčné hospodyni;
tu pivem tak, že nechce kvasit, šplechtá
a v noci svede chodce, pak se chechtá?
Však těm, kdož zvou tě Šotek, milý Puk,
dáš zdar a sám jim práci bereš z ruk:
zdaž ty to nejsi?

PUK:
                              Pravda, příteli,
já jsem ten noční tulák veselý.
Můj Oberona rozesmává šprým,
když krmeného hřebce ošálím
a v podobě mu mladé klisny říhám.
A někdy kmotře klepně v hrnku číhám,
jablíčkem pečeným se zdaje být,
a do pysku jí drknu, když chce pít,
že zvadlá ňadra pobryndá si pivem.
Též moudrá tetka v povídání tklivém
za trojnohou mne mívá stoličku:
chce sednout – uklouznu; – a „božíčku!“
jen vzkřiknouc, dřepne si a zakašlá se;
a za boky vše kolem popadá se
a hlučí, kýchá, dušuje se, chválí,
že jaktěživy se tak nezasmály –
Však vari, elfe, zde jest Oberon!

ELF:
A zde má paní. – Kéž tu nebyl on!

Vystoupí z jedné strany OBERON se svou družinou a z druhé strany TITANIE s průvodem svým.

OBERON:
V zlou chvíli, troufalá Titanie,
se potkáváme v záři měsíčné!

TITANIE:
Aj, žárlivý je tady Oberon?
Pryč, elfi, pryč! – Já jeho lůžka již
se odřekla a všeho spolku s ním.

OBERON:
Stůj, nerozvážná! Nejsem-li tvůj choť?

TITANIE:
Já tedy tvojí chotí jsem: však vím,
jak z říše elfů jsi se odkradl
a v Corinově seděl podobě
po celý den a na šalmaje hrál
a písně lásky skládal Phillidě,
té zamilované! – Pročs přišel sem
od nejkrajnějších svahů Indie?
Jen proto, že ta chlubná Amazonka,
ta mužatka, tvá mílka bojovná
se za Thesea vdá – a přicházíš
dát jejich lůžku blaženost a zdar!

OBERON:
Ó hanba! – Jak jen tak, Titanie,
mou přízeň zlehčuješ k Hippolytě,
když tvoji lásku k Theseovi znám?
Či nevedlas jej nocí prosvitnou
od Perigenie, již zneuctil?
A nebyla-li ty jsi příčinou,
že krásné Aeglé porušil svůj slib
i Ariadně i Antiopě?

TITANIE:
To výmysly jsou žárlivosti tvé;
a co jen plné léto nastalo,
my na horách se nikdy nesešli,
ni v údolí a lese, na lukách
u křemelitých studánek a vod,
kde třtina roste, aniž u moře
na strmém břehu, bychom tančili
si kola svá ku větru svištění:
bys ty svou vádou hru nám nekazil.
A protož vítr, huda na prázdno,
jak z pomsty z moře vysál mlhy zlé,
jež na zem padnouce tak zbujnily,
i každý nepatrný potůček
že vydmul se ze svého koryta:
vůl zbytečně své jarmo napínal,
pot oráč mařil, žito zelené
dřív uhnilo, než mladý vzrost mu vous;
jsou lísy prázdny v poli ulitém
a vrány tuční padlým dobytkem;
kde hráván mlýnek, bahno ulehlo
a zdobných cestek v bujném pažitu,
teď nešlapaných, nelze rozeznat.
Teď zima schází lidem smrtelným
a není noci, která žehnána
by byla písní nebo koledou.
A protož měsíc vodstvu vládnoucí,
bled ve svém hněvu, prosycuje vzduch,
že plno hostečných je nemocí.
Tím sporem ročních dob se změnil řád:
mráz šedohlavý růži nachové
teď padá v svěží klín a stará zima
na skráni prořídlé a ledové
má vonné vínky sladkých, letních poupat,
jak na posměch. – Svá roucha obvyklá
teď vesna, léto, růdný podzimek
a hněvná zima mění; v žasu svět
z jich plodův nepoznává, co jest čím.
A vzniká celé toto plémě zla
jen z našich sporů, naší neshody:
my rodičové jsme a původci.

OBERON:
To naprav tedy; v moci tvé to jest.
Proč svému Oberonovi Titanie
se staví na odpor? – Já prosím jen
o toho chlapce zaměněného
a chci jej mít za svého panoše.

TITANIE:
V tom jenom srdce svoje upokoj:
za elfů říši nedám ti to děcko.
Mou kněžkou jeho matka bývala
a v libovonném vzduchu indickém
tak mnohou se mnou prožvatlala noc;
na Neptunových žlutých písčinách
tam u mne sedala se dívajíc,
jak mořem plují lodě kupecké.
Když smály jsme se, plachty vidouce
jak dmou se, hravým větrem těhotny,
tu ona hezkou, plavnou chůzí svou
je napodobíc (byloť její lůno
v ten čas tím panošíkem žehnáno),
v dál za hračkami pro mne plula zemí,
a vracela se zbožím bohata
jak z cesty dálné. – Jsouc však smrtelná,
po hošíkovi matka zemřela:
a pro ni chlapce vychovávám teď
a kvůli ní se nerozloučím s ním.

OBERON:
Jak dlouho v lese tom chceš zůstati?

TITANIE:
Až přes den Theseovy svatby – snad.
Ty chceš-li klidně s námi tančit rej
a dívat se na naše zábavy
při světle měsíčném – nuž s námi pojď;
když nechceš, vzdal se ode mne a já
se také vyhnu místům, kde jste vy.

OBERON:
To dítko dej mi, s tebou půjdu pak.

TITANIE:
Je nedám za tvou celou elfů říš.
Pryč, elfi, pryč! – Sic neujdem vády,
když ještě déle pomeškáme tady.

Odejde TITANIE se svým průvodem.

OBERON:
Nuž jdi; však z háje toho nevyjdeš,
než vytrestám tě za tu urážku.
Sem, dobrý Puku! – Pamatuješ se,
jak jednou na předhoří seděl jsem
a slyšel mořskou pannu, sedící
na hřbetu delfína, tak lahodným
a sladkým dechem zpívat, surové
že moře její písní okrotlo
a mnohé hvězdy jako šíleny
v dol vrhaly se se svých okruhů,
by poslechly tu hudbu Sireny?

PUK:
Já pamatuji se.

OBERON:
                                V ten samý čas
já viděl (tys to vidět nemohl),
jak letěl mezi chladným měsícem
a zemí Cupid, celý ve zbroji:
šíp jistě namířil na spanilou
si Vestalku na trůnu západním
a lásky hrot tak prudce odstřelil,
stotisíc srdcí jak by proklát měl;
však hle! – Ten Cupidův hrot ohnivý
zhas vlhké lůny v cudných paprscích
a kněžka královská se brala dál
v svém dívčím zamyšlení, prosta muk.
Leč viděl jsem, kam dopad Mílkův šíp;
on zasáh drobný kvítek západní,
dřív mléčně bílý, nyní nachový
od rány lásky; dívky říkají
mu srdečník; – nuž přines mi ten květ;
již jedenkrát jsem ti jej ukázal.
Když jeho šťáva spícím na víčka
se nakape – ať žena to, neb muž,
hned musí vzplanout láskou šílenou
ke tvoru prvnímu, jejž shledne pak.
Ten přines květ a tady opět buď,
než leviatan míli uplave.

PUK:
Za čtyřicet bych minut obepjal
pás kolem země.
(Odejde.)

OBERON:
                           Květ když budu mít,
Titanie až usne, dočekám
a šťávu nakapu jí na oči.
Co prvně spatří, až se probudí,
ať lev to, medvěd, vlk, anebo býk,
op všetečný, neb čilá opice,
nechť stíhá lásky duší veškerou.
A než to kouzlo z očí sejmu jí
– jak zas to mohu jinou bylinou –,
ji pohnu, by mi dala panoše.
Leč kdo to přichází? – Sám neviděn
chci vyslechnouti jejich rozmluvu.

Vystoupí DEMETRIUS a za ním HELENA.

DEMETRIUS:
Já nemiluji tě, již nechoď za mnou.
Kde jest Lysander s krásnou Hermií?
Jej zavraždím, jak ona vraždí mne.
Tys řekla, že se utekli v ten les;
a tady jsem a v lesní poušti té
mne rozum opouští, neb nemohu
se potkati se svojí Hermií.
Pryč, jdi mi z očí, nesleduj mne víc.

HELENA:
Ty za sebou mne táhneš, magnete,
svým tvrdým srdcem; – ale železo,
věz, nepřitahuješ, neb srdce mé
jest pravá ocel: pozbuď síly své
mne přitahovat a já nebudu
mít síly žádné tíhnout za tebou.

DEMETRIUS:
Což vábím vás? A krasořečím vám?
Či vám to neříkám co nejzřejměji,
že rád vás nemám, rád mít nemohu?

HELENA:
I proto ještě víc vás miluji.
Jsem vaším ohařem, Demetrie;
čím víc mne bijete, tím více chci
se tulit k vám: nuž se mnou čiňte jen,
jak se svým ohařem to činíte;
mne šlapte, bijte, zanedbávejte,
mne ztrácejte, jen to mi dovolte,
ač nehodné, bych dál šla za vámi.
Zdaž horšího si místa mohu ždát
ve vaší lásce – ač i místo to
jest u mne místem ceny vysoké –,
než abych byla vám, co váš je pes?

DEMETRIUS:
Tak příliš nedráždi mé duše zášť;
mně zle jest, když se na tě podívám.

HELENA:
A já jsem churava, když spatřím vás.

DEMETRIUS:
Až příliš lehčíte svůj dívčí mrav,
že, opouštějíc město, dáváte
se v ruce muže, jenž vás nemiluje,
a svěřujete nočním nástrahám
a svodné radě opuštěných míst
ten vzácný poklad svého panenství.

HELENA:
Mně vaše ctnost je listem ochranným;
vždyť není noci, zřím-li vaši tvář,
a proto mním, že nejsem v noci zde;
všech světů též je tady společnost,
neb v očích mých jste celým světem vy;
jak tedy říci lze, že sama jsem,
když celý svět zde na mne pohlíží?

DEMETRIUS:
Já prchnu ti a v houští skryju se
a dravcům na milost tě zůstavím.

HELENA:
I nejdravější nemá srdce vaše.
Když libo, běžte; – báj se promění:
Apollo prchá, Daphne honí jej,
Noh stíhán holubicí, plachá laň
hle, pospíchá, by tygra chytila:
spěch zbytečný, kde honí bázlivost
a statečnost se dává na útěk.

DEMETRIUS:
Již dost mám řečí tvých a nech mne jít,
neb za mnou půjdeš-li, to vskutku věř,
že v lese tom ti někde ublížím.

HELENA:
Aj, v chrámu, ve městě i na poli
mně ubližujete. – Demetrie,
to hanba jest! – Ty vaše úkory
jsou na potupu mému pohlaví:
muž o svou lásku v boj se může dát,
my dobyty chcem být, ne dobývat.

Odejde DEMETRIUS.

Jdu s tebou, peklo rájem se mi stane,
a smrť mi vítej z ruky milované!
(Odejde.)

OBERON:
Jdi, rusalko! – Než opustí ten bor,
ty prchej mu, a on buď láskou chor!

Vrátí se PUK.

Máš květinu? Buď vítán, toulale!

PUK:
Mám, tady jest.

OBERON:
                                  Nuž, prosím, dej mi ji.
Znám svah, kde douškou mateří to voní
a petrklíče k fialkám se kloní,
kde kozí list se klene v bujné loubí,
v němž růže pižmová se s šípkem snoubí:
Titanie tam někdy v noci spává,
když elfů hra ji v květech skolébává,
tam pestrolesklou kůži svléká had,
dost volnou, že by skřítek měl z ní šat. –
Jí oči natru šťavou toho květu
a ohyzdnými sny jí mysl spletu.
Ty také vezmi šťávy, rychle spěj
a celý tento háj mi prohledej:
je spanilá kdes Athéňanka tady,
jejížto láskou zhrdá hejsek mladý;
jdi a tou šťávou oči jemu natři
a dívka ta pak první buď, co spatří.
Jej snadno poznáš, athénský má šat;
a ostražitě hleď to vykonat,
by více nežli ona k němu teď
on láskou hořel k ní; – a potom hleď,
bys byl tu zas před prvním kuropěním.

PUK:
Strach neměj, pane, mžitky neprolením.

Odejdou.

2. scéna

Jinde v lese.

Vystoupí TITANIE se svým průvodem.

TITANIE:
Teď jedno kolo, jednu elfí píseň;
pak za třetinu minuty zas pryč:
ti červy bijte v růží poupatech
a jiní s netopýry válčete
o křídla kožnatá, by pláštíky
se nadělaly z nich pro elfy mé;
a jiní hoňte sovu křiklavou,
jež houká nám co noc a diví se
mým skřítkům hezounce tak pitvorným.
A teď mne uzpívejte do spaní,
pak do práce, a nerušte můj klid.

Zpěv.

ELF:
Pestrý hade, dvojhrotý,
ježku s ostny, nechoď blíž;
mloku, plaze temnoty,
kněžně elfů neubliž.

SBOR:
Slavíku, ty s námi jen
libě zpívej: Sladký sen,
         hali, luli, sladký sen,
         hali, luli, sladký sen.

Čáry, děs
a zlo nám dnes
krásnou paní neruš jen;
dobrou noc a sladký sen.

1. ELF:
Dlouhonohý pavouku.
po své přízi dál si choď;
brouku, zůstaň u brouků,
červe, plži neuškoď.

SBOR:
Slavíku, ty s námi jen
         atd. atd.

2. ELF:
Honem pryč! – Vše dobře teď;
jeden si tu stráže hleď.

Odejdou ELFOVÉ. – TITANIE spí.

Vystoupí OBERON a nakape šťávy z květu TITANII na oči.

OBERON:
Co jen spatříš, až se vzbudíš,
miláčkem ti drahým budiž,
ať se láskou k tomu trudíš:
buď to medvěd rozsochatý,
rys, neb kanec štětinatý,
pantr, kočka – tvoje oči
vzplaňte láskou, jak to zočí. –
Vzbuď se, až sem netvor vkročí!
(Odejde.)

Vystoupí LYSANDER a HERMIE.

LYSANDER:
Tys, drahá, unavena dlouhou poutí;
bych pravdu děl, já zabloudil v tom lese:
zde, Hermie, si můžem oddechnouti
a počkáme, až jitro rozbřeskne se.

HERMIE:
Lysandre, lůžko hledej v doubravě,
já hlavu složím tady na trávě.

LYSANDER:
Nám oběma ať, milá, trávník ten
se za jediný polštář rozestírá;
buď jedno srdce, jedno lůžko jen
a v dvojích prsou pouze jedna víra.

HERMIE:
Ne, drahý, blízko tak si nelehejte,
dál, kvůli mně, si lůžko vyhledejte.

LYSANDER:
Ó tak mi rozuměj, má jediná,
jak lásku chápe láska nevinná. –
Chci říci: srdce mé tak vjedno s tvým,
že srdcí dvé jest srdcem jediným;
dvé prsou jedna přísaha jen svírá,
a proto prsou dvé a jedna víra.
Nech po svém boku spočinout mne, chceš?
věř, Hermie, tak ležet, není lež.

HERMIE:
Lysander hezky slova strojí též!
Žeť Hermie by byla nezpůsobná,
snad myslíc, že jsou lež ta slova zdobná.
Však z lásky, příteli, a dvornosti
si dále lehněte, jak ve ctnosti
– by nepropadli své i světa haně –
se sluší ctnému jinochu a panně.
Již, milý, dobrou noc a sladký sen
a do smrti buď v lásce nezměněn!

LYSANDER:
K té krásné modlitbě jen „Amen“ dím,
ať zemru, kdys-li věrnost poruším!
Zde lůžko mé; – klid všechen dej ti spaní!

HERMIE:
K tvým víčkám schyl se půlka tvého přání!

Oba usnou.

Vystoupí PUK.

PUK:
Hvozd jsem prošel v každou stranu,
nikde sled po Athéňanu,
jehož zrak má zakusiti,
jak ten květ zde lásku vznítí.
Noc a ticho! – Hle, kdo tady?
Aj, to Athéňan je mladý:
on to jest, jak děl můj král,
jenž tou dívkou pohrdal! –
A zde dívka – spí tak zdravě
na blátivé, vlhké trávě.
Krásná duško! – Blíže asi
k bezcitovi nesměla jsi!
Však tvé oči, ničemníku,
očaruji v okamžiku.
(Kape mu šťávu na oči.)
Až se vzbudíš, lásky bol
již ti usnout nedovol. –
Vzbuď se včas! – Já musím honem
pospíšit za Oberonem.
(Odejde.)

Vystoupí DEMETRIUS a HELENA – oba běží.

HELENA:
Stůj, Demetre, a zavraždi mne spíš!

DEMETRIUS:
Já poroučím ti, netrýzni mne již!

HELENA:
Mne ve tmách opouštíš? – Co počít mám?

DEMETRIUS:
Stůj, tvá to věc; – já dál chci jíti sám.
(Odejde.)

HELENA:
Mne dechu zbavil blouznivý ten hon!
čím prosím víc, tím krutější je on.
Jak šťastna Hermie kdes v lese tady!
má oči milostné a plné vnady.
Čím to, že oči září jí tak čistě?
Ne, od slaných to slzí není jistě;
vždyť oči mé se myjou častěji
než oči její v slzí ručeji.
Ne, ne, jsem šeredná jak medvěd z lesů,
zvěř když mne potká, pryč utíká v děsu
a není div, že Demeter tím borem
přede mnou prchá jako před netvorem.
V jak zlém a klamném zrcadle to smím
té Hermie zrak hvězdný rovnat s mým? –
Leč, kdo to zde? – Lysander! – V trávě chladné!
Spí? – Nebo mrtev? – Nezřím rány žádné.
Lysandre, vstaňte, jest-li ve vás žití!

LYSANDER (procitne):
A pro tebe chci do plamenů jíti!
Ó Heleno, tak průzračná a stkvoucí,
že ve tvých prsou vidím srdce tlouci!
Kde jest Demetrius? – Ó, podlé jméno,
jež tímto mečem být má vyhlazeno!

HELENA:
Lysandre – ne, tak nesmíte mu lát,
on sice vaši Hermii má rád,
však co je na tom, co? – Když ona jen
vás miluje? Tož buďte spokojen.

LYSANDER:
Já s Hermií? – No, nikdy, mně jest žel
té každé chvíle, co jsem u ní dlel.
Ne k Hermii, já k Heleně jen planu:
kdo za holubici by nedal vránu?
Jen rozumem se vůle muže řídí
a rozum ve vás vyšší cenu vidí.
Co roste, teprv doba zralým činí:
mé mládí v rozum dospívá až nyní
a rozum jsa teď plném na rozvoji
jen k vašim očim vede vůli moji,
kde nyní všechny milování zkázky
čtu psané v nejvzácnější knize lásky.

HELENA:
Proč k výsměchu jsem zrozena? se ptám.
Mne tupíte – čím, křivdila jsem vám?
Či, mladý muži, na tom není dosti,
že nezasloužím teď, ni v budoucnosti,
by Demetrův se na mne usmál zrak?
A ještě výsměch, že jsem bědná tak?
Ó křivdíte mi věru bolestně,
když dvoříte se mi tak nečestně.
Však, buďte zdráv! Já myslela si vždycky,
že šlechetnější jste a více lidský.
Ó proč jen mužem odstrčená žena
též od druhého jest tak urážena!
(Odejde.)

LYSANDER:
Zde neviděla Hermii. – Hle spíš; –
jen spi, Lysandru více nechoď blíž!
neb jako přesycení věcí sladkou
v nás budí ošklivost a nechuť vratkou,
anebo kacířství ten ze všech lidí,
jenž opustil je, nejvíc nenávidí:
tak ty,  mé kacířství, má špatná chuť, –
všech nenávist a nejvíc moji vzbuď!
A vše, co jsem, co ve mně žije, touží,
ať Helenu jen ctí a jí jen slouží.
(Odejde.)

HERMIE (procitne):
Lysandre, pomoc! Pomoc! Rychle! Hleď!
tu zmiji stočenou mi z prsou smeť!
Ah – běda mi! – To sen byl plný děsu!
Lysandre, pohleď, jak se strachem třesu.
Mně zdálo se, že had mi srdce hlodal,
tys usmíval se jen, jak hryz a bodal –
Lysandre! – Jak? – Lysandre! – Prosím již!
Pryč? – Ani hles, ni slova? – Neslyšíš? –
Ach – kde to jsi? – Mluv, pro tu lásku naši!
Mluv! – Skoro omdlévám, jak vše tu straší.
Ne? – Tedy blízko po tobě ni sled. –
Nuž tebe, nebo smrť si najdu hned.
(Odejde.)

JEDNÁNÍ PÁTÉ

1. scéna

Athény. – Palác Theseův.

Vystoupí THESEUS, HIPPOLYTA, PHILOSTRATES, PANSTVO a DRUŽINA.

HIPPOLYTA:
Jest věru podivné, můj Thesee,
co vypravují tito milenci.

THESEUS:
Víc podivné než pravdivé. Já nijak
těm starodávným bájkám nevěřím,
a těmto povídačkám o elfech.
Jsouť u milujících a šílencův
tak vroucí mozky, taká tvořivá
v nich obraznost, že uchopují víc,
než chladným rozumem lze pochopit.
Jsouť šílenec a milenec a básník
jen z obraznosti cele složeni:
Ten ďáblů vidí víc, než peklo širé
jich může pojmouti: to blázen jest;
a milenec, tak právě ztřeštěn, vidí
vděk Helenin ve tváři cikánské.
Zrak básníkův, jat krásným šílenstvím,
od nebe v zem, od země k nebi bloudí,
a obraznost jak ztělesňuje zjev
neznámých věcí, péro básníka
z nich tvoří podoby a místní byt
a jméno dává větrnému nic.
Tak vznětlivá jest mocná obraznost,
že chtějíc chopit radost nějakou,
hned chápe posla této radosti.
A v noci, když si bázeň předmět hledá,
jak snadno jest mít křoví za medvěda.

HIPPOLYTA:
Leč ve všech této noci příhodách
zas vyprávěných, jedna po druhé,
a v tomto přetvoření myslí všech
se zračí víc než výtvor obraznosti,
v cos přecházejíc pevné podstaty.
Nuž, buď jak buď, to divné, zvláštní jest.

THESEUS:
Hle, tady přicházejí milenci
jen radostí a vděkem záříce.

Vystoupí LYSANDER, DEMETRIUS, HERMIE a HELENA.

Zdar, přátelé! A svěží dnové lásky
vždy srdcí vašich buďtež průvodci!

LYSANDER:
Víc nežli nás to vše ať oblaží
vám cesty knížecí i stůl i lože!

THESEUS:
Již pojďte. – Jaké hry a tance máme,
by zkrátily tří hodin dlouhý věk,
jenž dělí večeři od času k spaní?
Kde správce našich zábav prodlévá?
Co k veselosti připraveno jest?
Či není hry, jež zkonejšila by
ta muka jedné trapné hodiny?
Kde jest Philostrates?

PHILOSTRATES:
                                   Zde, mocný kníže.

THESEUS:
Rci, jakou na večer máš kratochvíli?
Co za hru? Jakou hudbu? – Kterakž nám
čas líný oklamat než zábavou?

PHILOSTRATES:
Zde seznam všeho, co jest uchystáno;
vol Vaše Milost, co chce vidět dřív.
(Podává lístek.)

THESEUS (čte):
„Boj s kentaury, jejž k harfy průvodu
má zazpívat athénský kleštěnec.“
To nechci, to jsem vyprávěl své choti
již k poctě svého strýce Herakla.
(Čte.) „Ryk zpitých bachantek, jež rozsápaly
v své zuřivosti pěvce thrákského.“
To starý kus a hrán byl, jako vítěz
když posledně jsem navrátil se z Théb.
(Čte.) „Mus devatero oplakávajících
smrt učenosti v bídě zemřelé.“
Toť hanlivá a břitká satira,
jež nehodí se k hodům svatebním.
(Čte.) „Zdlouhavě krátký kus o Pyramu
a jeho Thisbe; velmi smutný žert.“
Žert? A že smutný. Zdlouhavý a krátký!
Toť horký led a též tak divný sníh.
Jak najít soulad v tomto neladu?

PHILOSTRATES:
Toť hra, můj kníže, as na deset slov,
z her nejkratší, co kdy jsem uviděl;
však příliš dlouhá o těch deset slov,
a proto zdlouhavá; neb v celé hře
ni jediného slova moudrého,
ni herce není, jenž to schopen hrát.
A smutný, kníže můj, ten kus jest proto,
že Pyramus tam sám se zavraždí.
Když zkoušku viděl jsem, já přiznám se,
že se mi při tom oči zalily;
však veselejších slzí jaktěživ
smích nezkroceně hlučný neprolil.

THESEUS:
Kdo hraje?

PHILOSTRATES:
                    Lidé rukou mozolných,
již lopotí se tady v Athénách
a nikdy duší nepracovali,
a teď své necvičené paměti
si trýznili hrou k sňatku vašemu.

THESEUS:
Nuž chcem to poslechnout.

PHILOSTRATES:
                                          Ne, kníže můj,
to není pro vás; já to slyšel celé
a nic to není, pranicoucí nic,
až na to snad, že by vás bavila
ta dobrá vůle, s níž to rozvlekli
tak přes míru a v paměť vštípili
si krutou námahou vám k úsluze.

THESEUS:
Chci slyšeti ten kus, neb nikdy nemůž
to býti nevčasno, v čem prostodušnost
a oddanost se k službám nabízí.
Již přiveď je; – a, paní, sedněte.

Odejde PHILOSTRATES.

HIPPOLYTA:
Já ráda nevídám tu ubohost,
jež přetížena, aniž oddanost,
když v službě hyne.

THESEUS:
                                   Ne, má milená,
nic takového tady nespatříš.

HIPPOLYTA:
Vždyť povídá, že nesvedou s tím nic.

THESEUS:
Tím svůdnější to, za nic vděčným být.
A naše potěšení bude v tom,
že pochopíme jejich neschopnost.
Nač síly nemá úcta ubohá,
to ušlechtilý ohled ocení
dle možnosti, a ne dle zásluhy.
Kam jsem kdy přišel, velcí učenci
mně promyšlený pozdrav chystali;
však vídal jsem, jak třesou se a blednou,
uprostřed věty zajíkají se
a strachem dusí vycvičený hlas,
až, koncem všeho, němí uvázli,
mne nevítajíce. – Přec, milá, věř,
jsem vybral pozdrav z toho mlčení
a ve skromnosti úcty bázlivé
čtu tolik jako v řeči hlomozné,
jíž vládne drzá, smělá výmluvnost.
Takž tedy láska, prostoduchost němá
tím řekne nejvíce, v čem slova nemá.

Vystoupí PHILOSTRATES.

PHILOSTRATES:
Když ráčí Vaše Milost, Proslov čeká.

THESEUS:
Ať vejde.

Hlahol trub.

Vystoupí KDOULIČKA coby PROSLOV.

PROSLOV:
Když urazíme, dobrou vůli máme;
by mysleli jste, urazit že jdem
jen dobrou vůlí. Zahrajem, co známe;
to našich konců pravým začátkem.
Tož uvažte, že jdem vzdor vaší chuti.
My nejdeme, by z vás kdo radost měl;
to záměr náš. Pro pěkné poslechnutí
my nepřišli. By pohnuli vás v žel,
jsou herci zde; a hraní jejich zjeví
vám vše, co rád by zvěděl, kdo to neví.

THESEUS:
Tomu chlapíku nejde zrovna o puntík.

LYSANDER:

Projel svým proslovem jako necvičené hříbě; neví, kde zastavit. Dobré naučení, můj kníže, nedostačí jen mluvit, ale třeba správně mluvit.

HIPPOLYTA:

Vskutku on zahrál svůj proslov jako dítě na flétnu: zvuk, ale bez ladu.

THESEUS:

Jeho řeč byla jako zamotaný řetěz: nic nestrháno, ale vše jedno přes druhé. Kdo přijde teď?

Vystoupí PYRAMUS a THISBE, ZEĎ, MĚSÍČNÉ SVĚTLO a LEV.

PROSLOV:
Snad, milí, nad těmito užasnete;
jen žasněte, až vyjde pravda čistá.
Ten muž je Pyramus, když vědět chcete,
ta kráska zde je Thisbe dozajista.
Muž tento značí v omítce a vápně
zeď, podlou zeď, jež mezi párkem pne se,
a štěrbou zdi ta ubožátka kvapně
si šeptají. A tomu nedivte se.
Ten s lucernou a psem a klestí černou
jest světlo měsíčné; neb v noční dobu
při měsíci, by lásku našel věrnou
se párek scházel u Ninova hrobu.
To strašné zvíře, zvané jménem lev,
když věrná Thisbe přišla brzo tuze.
ji zahnalo, ba zděsilo. A v hrůze
jak utíkala, ztratila svůj plášť,
jejž tlamou chytí lev ten zkrvavený.
Vtom přijde Pyramus, jun krásný zvlášť
a najde plášť své Thisby zavražděný.
Tu krvelačnou dýku s hrdou duší
on hrdohrůzně hrouží v horkou hruď;
a Thisbe probodne se pod moruší
tím jeho mečem, žít nemajíc chuť.
Lev, Měsíc, Zeď a milenci vše sami
líp vypoví; neb zůstanou tu s vámi.

Odejdou PROSLOV, PYRAMUS, THISBE, LEV a MĚSÍČNÉ SVĚTLO.

THESEUS:

Podivil bych se, kdyby také lev mluvil.

DEMETRIUS:

Nebylo by divu, pane; může také promluviti jeden lev, když tolik oslů mluví.

ZEĎ:
V tom samém kuse přihodí se teď,
že já, zván Čenich, představuju zeď,
a chtěl bych u vás probuditi víru,
že zeď ta měla trhlinu či díru,
skrz kterou Pyramus a Thisbe hbitě
si šeptávali, ale ostražitě.
Ten kámen značí, omítka a hlína,
že já jsem tato zeď a žádná jiná;
a vpravo, vlevo zde je štěrba ona,
skrz kterou šepot milencův se koná.

THESEUS:

Zdaližpak hlína a chlupy mohou mluvit lépe?

DEMETRIUS:

To je ta nejvtipnější slepenina, jakou jsem kdy slyšel přednášet.

THESEUS:

Pyramus přistupuje ke zdi, ticho!

Vrátí se PYRAMUS.

PYRAMUS:
Ó černá noci! Noci škarohledá,
ty, která vždycky jsi, když není den!
Ó noci, noci! Běda, běda, běda!
Mám strach, že Thisbin slib jest zapomněn!
A ty, ó zdi, ó milostná ty zdi,
jež mezi našich otců domy stojí,
ty zdi, ó zdi, ó milostná ty zdi,
jen prokouknouti dej mi štěrbou svojí!

Zeď nastaví prsty.

Dík, dvorná zdi! Sám Joviš chraň tě za to!
Co vidím? – Thisbu nevidí můj zrak.
Ó zlobná zdi, já nevidím své zlato!
Buď klet tvůj kámen, že mne šidí tak!

THESEUS:

Má-li ta zeď jen špetku citu, měla by, tuším, také proklínat.

PYRAMUS:

To ne, milostpane, to nesmí. „Mne šidí tak“ jest heslo Thisbino; ona musí teď vystoupit a já ji musím zblesknout skrz tu zeď. Uvidíte, že to klapne, jak vám povídám. – Už jde.

Vrátí se THISBE.

THISBE:
Ó zdi, jak často pláč můj tebou hýbal,
že loučíš mne a Pyrama tak líně!
jak často ret můj třešňový ti líbal
tvé kamení a vápno v něm a žíně!

PYRAMUS:
Já vidím hlas. – Teď štěrbou podívám se,
zda uslyším své Thisby tváře přec.
Ó Thisbe!

THISBE:
            Tys má láska, domnívám se.

PYRAMUS:
Co chceš, se domni, jsem tvůj krasavec,
jak Lymander tak věren v milování.

THISBE:
A já jak Helena až do skonání.

PYRAMUS:
Tak věrný nebyl Šafal Prokře svojí.

THISBE:
Jak Prokřin Šafal, budu na vždy tvojí.

PYRAMUS:
Ó zlíbej mne tou štěrbou kleté stěny!

THISBE:
Já líbám štěrbu, ne ret přemilený.

PYRAMUS:
Chceš k Ňůmovu tam hrobu za mnou spět?

THISBE:
Ať živa, mrtva, radš tam půjdu hned.

Odejde PYRAMUS a THISBE.

ZEĎ:
Tak já, ta zeď, vše sehrál, jak má být,
a když je konec, zeď už musí jít. –
(Odejde.)

THESEUS:

Teď padla zeď mezi oběma sousedy.

DEMETRIUS:

Dobře jí tak, pane; proč tak všetečně poslouchala.

HIPPOLYTA:

Toť je nejpošetilejší nesmysl, jaký jsem kdy slyšela.

THESEUS:

I ti nejlepší v tomto druhu umění jsou pouze stíny; a nejhorší nejsou horšími, když jim obraznost přijde na pomoc.

HIPPOLYTA:

To musí tedy vaše obraznost, a ne jejich.

THESEUS:

Když hůře si je nepředstavujeme než oni sami sebe, pak mohou se pokládat za lidi výborné. Hle, tady přicházejí dvě ušlechtilé šelmy, člověk a lev.

Vrátí se LEV a MĚSÍČNÉ SVĚTLO.

LEV:
Vy, paničky, jimž srdéčko se třese,
nejmenší myšky před ohromným zjevem,
snad nyní tady strachem zachvíte se,
když lev svým zařve nejstrašnějším řevem.
Tož vězte, že jsem Švihlík, truhlář, páni,
jen kůže lví, ne lev, ba lvice ani;
neb, kdybych jako lev sem přišel dravý,
mně šlo by o krk zpod mé vlastní hlavy.

THESEUS:

Velmi způsobná bestie a svědomitá.

DEMETRIUS:

Ta nejšelmovitější šelma, pane můj, jaké jsem kdy viděl.

LYSANDER:

Ten lev je opravdová liška svou srdnatostí.

THESEUS:

Pravda, a husa svým rozumem.

DEMETRIUS:

Ne tak, můj pane; neboť jeho srdnatost neunese jeho rozum; a liška unese husu.

THESEUS:

A já jsem jist, že jeho rozum neunese jeho srdnatost, neboť husa neunese lišku. Nuž dobrá, ponecháme to jeho rozumu a poslechněme si měsíc.

MĚSÍC:

Ta lucerna jest měsíc rohatý. –

DEMETRIUS:

Měl by nosit rohy na hlavě.

THESEUS:

Jest v úplňku a rohy není mu na kole vidět.

MĚSÍC:
Ta lucerna jest měsíc rohatý;
já sám se zdám být mužem v měsíci.

THESEUS:

To je ta největší mýlka ze všech, co jich tu bylo, ten člověk by se měl skrčit do lucerny. Jak jinak může býti muž v měsíci?

DEMETRIUS:

On se tam neodváží pro tu svíčku, neboť jak vidět, ta už dodělává.

HIPPOLYTA:

Ten měsíc mne nudí; kéž by se proměnil!

THESEUS:

Podle malého světélka jeho rozumu se zdá, že ho již ubývá; ale z dvornosti a kvůli pořádku musíme dočkat jeho doby.

LYSANDER:

Dále, měsíčku!

MĚSÍC:

Vše, co vám ještě říci mám, jest, že ta lucerna je měsíc; já že jsem muž v měsíci; to chrastí že je moje chrastí, a ten pes že je můj pes.

DEMETRIUS:

To všecko mělo by v lucerně býti, když je to všecko v měsíci. Ale ticho! Zde přichází Thisbe.

Vrátí se THISBE.

THISBE:
Toť starce Ňůmy hrob, kde láska má?

LEV (zařve):

Óh. –

THISBE uteče.

DEMETRIUS:

         Dobře, lve, jsi řval!

THESEUS:

Dobřes utíkala, Thisbe!

HIPPOLYTA:

Dobře svítils, měsíci! – Věru ten měsíček svítí velmi způsobně.

LEV potrhá Thisbin plášť a odejde.

THESEUS:

Dobře, lve, jsi trhal.

DEMETRIUS:

A teď přijde Pyramus.

LYSANDER:

A proto lev zmizel.

Vrátí se PYRAMUS.

PYRAMUS:
Dík, měsíčku, za slunečnou tvou záři;
dík, měsíčku, že záříš zářně tak;
neb při tvé krásné, jasné, třasné tváři
as vzorné Thisby zočím zorný zrak.
     Však stůj – ó ha!
     hle, proboha,
     co za hrůzu to jesti!
     Zda, oko, zříš?
     to možno-liž? –
     Má kachničko! Mé štěstí!
     Tvůj plášť, co šev,
     je samá krev!
     Ó Furie, sem běžte!
     Sem, Parky, v lup,
     a nit i vrub
     vše zničte, zkrušte, zřežte!

THESEUS:

Takový nářek a k tomu smrt milého přítele by už věru mohl člověka roztesknit.

HIPPOLYTA:

Jakože srdce mám, mně je líto toho člověka.

PYRAMUS:
Ó přírodo, proč lvy jsi utvořila,
když květ mé lásky žere zvěř ta divá?
jež jest – ó ne! – jež nejkrásnější byla,
co snivá, živá, žila jaktěživa.
     Teď, slzo, kaň;
     ven, meči! – Zraň
prs pod Pyrama paždí;
     v ten levý prs
     vjeď, srdcem skrz –
tak – vraždi, vraždi, vraždi!
(Probodne se.)
     Teď mrtev jsem,
     teď utek jsem;
můj duch je na věčnosti.
     Rte, zhasni již!
     Měsíčku, jdiž!

Odejde MĚSÍC.

Já skládám kosti, kosti!
(Umře.)

DEMETRIUS:

Ten člověk hází kostmi jako kostkami; a padlo mu jen jedno oko.

LYSANDER:

A dvě mu zapadly, neboť jest mrtev; – není nic.

THESEUS:

Pomocí ranhojiče snad se ještě sebere a uvidí pak na obě oči, že je osel.

HIPPOLYTA:

Jak to, že měsíc odešel, než se Thisbe vrátí a najde svého milence?

THESEUS:

Najde si ho při hvězdičkách. – Zde přichází a její bědování skončí hru.

Vystoupí THISBE.

HIPPOLYTA:

Myslím, že pro takového Pyrama nemusela by dlouho naříkat: doufám, že to odbude zkrátka.

DEMETRIUS:

Muší křídlo rozhodne na váze, kdo je lepší, Pyramus, nebo Thisbe; on mezi muži – bůh nás chraň; – ona mezi ženami – bůh nás potěš.

LYSANDER:

Už ho zbleskla těma milostnýma očima.

DEMETRIUS:

A již kvílí, jak následuje. –

THESEUS:
     Holoubku, spíš?
     Jak – mrtev již?
Ó vstaň, Pyrame, radši!
     Mluv, mluv. – Tak něm?
     Tož mrtev? – Zem
tvé sladké oči stlačí. –
     Ret liliový,
     nos třešňový,
tvář žlutší nad žluťáky,
     jsou pryč, jsou pryč,
     kdo kocháš, křič;
měl brčálové zraky.
     Tré Fáta děv
     sem spěš a v krev
smoč ruce svoje mléčné,
     když v jeden kmit
     v hedvábnou nit
jich nůžky střihly sečné.
     Už mlč, rte, teď,
     meč věrný vjeď
v má prsa věrná stále.
(Probodne se.)
     A s bohem všem;
     tak mrtva jsem:
Ó vále, vále, vále!
(Umře.)

THESEUS:

Měsíc a lev zbyli, aby mrtvé pochovali.

DEMETRIUS:

Ano, a zeď také.

KLUBKO:

To to; – jak vám povídám, ta zeď je dole, co dělila jejich rodiče. Ráčíte se ještě podívat na doslov, nebo poslechnouti tanec Bergomasků, jejž provedou dva z naší družiny?

THESEUS:

Jen žádný doslov, prosím vás; neb vaší hře není třeba omluvy. Jen se neomlouvat, neboť kde jsou všichni herci mrtvi, není třeba nikoho pohanět. Věru, kdyby ten, kdo to napsal, byl hrál Pyrama a oběsil se na Thisbině podvazku, bývala by to pěkná truchlohra a to vskutku také jest a velmi znamenitě byla sehrána. Nuže tedy, jenom ten váš tanec Bergomasků; doslovu nechte být.

Tanec.

THESEUS:
Již kovový nám jazyk půlnoci
ohlásil dvanáctou. – Nuž, milenci,
teď na lože; – jeť skoro elfů čas!
Já bojím se, že jitrem přespíme
as tolik, co jsme večer přebděli.
Ta hrubotvarná hra dost zkrátila.
chod těžké noci. – Tedy na lože.
A čtrnáct dní u veselosti stálé
co večer budem sňatky slavit dále.

Odejdou. – Vystoupí PUK.

PUK:
Lačný lev teď hlady řve,
     vlk si vyje k měsíci;
oráč chrápe v chatě své,
     znaven prací tížící.
Na ohništi doutná sněť,
     kulich kvílí, noční stráž,
churavec kde leží teď,
     vzpomíná mu na rubáš.
Teď, kdy kolem ani ruch,
     otevřený zeje rov,
z každého ven stoupá duch,
     by se ploužil přes hřbitov.
A my elfi, honící
     Hekatinu zápřež jen,
prcháme před denicí
     jdouce za tmou jako sen.
Teď však čilí jsme; ni myš
     neruš domu toho tiš;
já pak, vše jak dříme v snách,
     za veřeje smítám prach.

Vystoupí OBERON a TITANIE s DRUŽINOU.

OBERON:
Ospalý jak oheň kmitá
     matnou v domě pološeří,
každý elf a elfa hbitá
     hopkuj jako ptáče v keři;
a tu píseň po mně pějte,
     zdobným krůčkem v rej se dejte.

TITANIE:
Zpěv svůj napřed po paměti
     zvučnou notou nechte zněti,
ruku v ruce zazpíváme,
     paláci zde požehnáme.

Zpěv a tanec.

OBERON:
Nyní spějtež do úsvitu,
     elfové, po tomto bytu.
Svatební kde lůžko stláno,
     budiž námi požehnáno;
rod, jenž z něho bude kvésti,
     ve stálém ať žije štěstí.
Milencův ať párek trojí
     navždy věrná láska pojí;
od přírody skvrny žádné
     na jich rod ať nedopadne;
blizen, pysků zaječích,
     jizev, poskvrn člověčích
ohyzdných od narození
     u dítek ať jejich není.
Zde vám polní rosu dám,
     choďte, elfi, sem a tam;
každý pokoj v domě širém
     budiž sladkým svěcen mírem,
před zlem jist a požehnán
     dům ten buď i jeho pán.
K svému teď každý leť
     s úsvitem být u mne hleď.

Odejde OBERON, TITANIE a DRUŽINA.

PUK:
Jestliže my stíny dnes
     urazili koho kdes,
myslete jen, že jste snili,
     co ty zjevy tady byly,
a pro bláhový děj ten,
     neznačící víc než sen,
nekárejte, milí, nás;
     napravíme všecko zas.
Jakož Puk mé jméno jesti,
     mít-li budem vzácné štěstí,
sykotu že unikneme,
     brzo lépe zahrajeme;
jinak sám ať lhářem jsem.
     A tak dobrou noc vám všem.
Chcete-li však zatleskati,
     Šotek vám to vděčně splatí.
(Odejde.)